\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    urlcolor={blue!40!black},
    linkcolor={red!50!black}
}

\inputencoding{utf8}

\mode<presentation> {
    \usetheme{Madrid}
}

\title[Ciclo de vida]{Ciclo de vida de un sistema}
\author{Prof. Ernesto Rodriguez}
\institute{
    Universidad del Itsmo \\
    \medskip \textit{erodriguez@unis.edu.gt}
}

\date[\today]{}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sistema de informaci\'on}
    \begin{itemize}
        \item{Responsable de recolectar, almacenar, procesar y presentar informaci\'on.}
        \item{Es utilizado por varios \emph{actores} de diferentes campos.}
        \item{Implementa un conjunto de \emph{reglas}, las cuales definen su operaci\'on.}
        \item{Puede estar compuesto de diferentes sub-sistemas.}
        \item{Debe mantener ciertas \emph{invariantes}, cualquiera que sea su estado.}
        \item{\emph{invariante}: Propiedad que tienen un conjunto de objetos, cuando un objeto es transformado. Ej. $\forall a . a \in \mathtt{Array}:\mathtt{a.length} \geq 0$ }
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejemplo: Un Banco}
    \begin{itemize}
        \item{¿Que información se esta procesando?}
        \item{¿Como se debe almacenar dicha informaci\'on?}
        \item{¿Como se debe procesar dicha informaci\'on?}
        \item{¿Que actores utilizaran el sistema?}
        \item{¿Que servicios necesita nuestro sistema para funcionar correctamente?}
        \item{¿Que condiciones extraordinarias puede enfrentar nuestro sistema durante su uso?}
        \item{¿Que invariantes existen en el sistema?}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Etapas de desarrollo}
\begin{itemize}
    \item Recolecci\'on de requisitos
    \item Administraci\'on del equipo
    \item Dise\~no del sistema
    \item Programaci\'on
    \item Evaluar el sistema
    \item Documentaci\'on del sistema
    \item Soporte y mantenimiento
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Referencias}
\bibliography{../../Referencias/referencias}
\bibliographystyle{plain}
\end{frame}

\end{document}